\chapter{Výsledky}

Metoda byla po implementaci otestována na několika zkušebních modelech. Jedná se o~manifoldní trojúhelníkové
sítě představující více či méně humanoidní charaktery.

Mezi modely byly záměrně zařazeny modely, které by mohly činit potíže, například se nenacházejí přesně v~klidové
póze (což může ovlivnit generování kostry, ale i~fungování inverzní kinematiky, která pro omezení v~kloubech předpokládá 
stále stejné nastavení klidové pózy modelu).

\section{Testovací modely}
\label{sec:testovaci-modely}

Následuje představení použitých modelů a~jejich charakteristických vlastností. Jedná se o~modely poskytnuté
zdarma v~různých databankách, které musely být mírně upraveny, aby byly manifoldní.
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/model-human-human2-noise.png}
\caption{Ukázka vstupních modelů, zleva {human}, {human-low}, {human-high}.}
\label{fig:vysl-modely1}
\end{figure}
\vspace{-0.5cm}
\begin{itemize}
\item \textbf{human} -- Trojúhelníková síť představující člověka připravená v~různých rozlišeních (pro testování vlivu na výkon). 
                        Hraniční verze human-high obsahuje čtyřikrát více trojúhelníků, verze human-low naopak čtyřikrát méně než human. 
                        Na základě tohoto modelu byla vytvořena referenční kostra. Model se nachází vlevo na obrázku \ref{fig:vysl-modely1}.\\
\item \textbf{human2} -- Trojúhelníková síť představující člověka. Model nestojí přesně v~klidové póze, což může znesnadnit generování kostry (viz uprostřed na obrázku~\ref{fig:vysl-modely1}). \\
\item \textbf{human-noise} -- Jedná se o~zašuměnou podobu modelu human (viz vpravo na obrázku~\ref{fig:vysl-modely1}), tj.~pozice vrcholů modelu jsou mírně náhodně odchýleny. \\
\item \textbf{armadillo} -- Síť představující stylizovaného humanoidního pásovce. Model nestojí přesně v~klidové póze, má ocas a~dlouhé uši na hlavě (viz vlevo na obrázku~\ref{fig:vysl-modely2}). \\
\item \textbf{minotauro} -- Minotaur bez rohů, model má vyšší počet trojúhelníků ve srovnání s~ostatními (viz uprostřed na obrázku~\ref{fig:vysl-modely2}). \footnote{Autor: \texttt{https://www.youtube.com/user/blendermodels4free/about}.} \\
\item \textbf{stickman} -- Velmi zjednodušená podoba humanoida, tělo je velmi tenké (viz vpravo na obrázku~\ref{fig:vysl-modely2}). \\
\end{itemize}

\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/model-armadillo-minotauro-stickman.png}
\caption{Ukázka vstupních modelů, zleva {armadillo}, {minotauro}, {stickman}.}
\label{fig:vysl-modely2}
\end{figure}

\section{Nastavení konstant generování kostry}

Pro~výše představené modely byla vygenerována animační kostra. Empiricky byly určeny optimální hodnoty konstant,
které byly popsány v~kapitole \ref{sec:gen-proz-kostr} a~\ref{sec:vytv-anim-kostr}. Pro fázi smršťování:
\begin{itemize}
\item maximální počet iterací $I_C = 6$
\item počáteční hodnota $W_H = 0.5$
\item zesilovací koeficient $s_L = 2.5$
\item práh $V_{min} = 10^{-5}$
\end{itemize}

Pro fázi redukce geometrie:
\begin{itemize}
\item penalizace křivosti $C_{shape} = 0.1$
\item penalizace délky kostí $C_{sampling} = 1$
\end{itemize}

Pro fázi přiřazování listů kostry:
\begin{itemize}
\item váha výsledku DWT $c_{DWT} = 1$
\item váha vzdálenosti od pozice vrcholu $c_{dist} = 0.01$
\end{itemize}

Pro fázi přiřazování vnitřních uzlů kostry:
\begin{itemize}
\item váha rozdílu vzdáleností k~listům $c_{E_L} = 1$
\item váha rozdílu stupně vrcholu $c_{E_D} = 0.1$
\item váha vzdálenosti k~vrcholu $c_{E_P} = 0$
\end{itemize}

Přesto se ukázalo, že u~některých modelů je nutné některé parametry přenastavit na jiné hodnoty.

U~modelu armadillo docházelo k~nedostatečnému smršťování sítě, proto byl počet iterací laplaceovského vyhlazování $I_C$ zvýšen na hodnotu~9
a~zesilovací koeficient $s_L$ na~3.

Model human2 poskytoval nejlepší výsledky po pouhých třech iteracích, vyšší počty zhoršovaly podobu kostry v~oblasti ramen.

Model stickman poskytoval nejlepší výsledky po pouhých třech iteracích a~nastavení zesilovacího koeficientu $s_L$ na hodnotu~1.5.

\section{Výsledná podoba kostry}

Ukažme si výsledné animační kostry vygenerované naší metodou. Následující seznam popisuje vzniklé vady, výsledky jsou mimo to
zachyceny na obrázku \ref{fig:vysl-modely-vysledky} a~\ref{fig:vysl-modely-vysledky2}.

\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/human-wireframe.png} 
\caption{Model human ve dvou různých rozlišeních v~drátěné podobě včetně vygenerované kostry.}
\label{fig:human-wireframe}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item \textbf{human, human-noise} -- Kvalitativně výborný výsledek nezávisle na hustotě sítě či jejím zašumění (viz obrázek \ref{fig:human-wireframe}), kostra místy nepatrně vychází z~vnitřku sítě. \\
\item \textbf{minotauro} -- Dobrý výsledek s~mírným odchýlením pozic vrcholů (ruka z~našeho pohledu vpravo, noha vlevo). Kostra vychází z~vnitřku sítě.\\
\item \textbf{stickman} -- Dobrý výsledek, nesymetrické umístění loketních, kyčelních a~ramenních kloubů, což lze tolerovat vzhledem k~jiným proporcím 
                           oproti vzorové kostře. Kostra místy vychází z~vnitřku sítě. Vstupní síť nerespektuje přesně klidovou pózu (dlaně směřují dolů),
                           omezení volnosti pohybu v~kloubech tak postrádá na správném účinku.\\
\item \textbf{human2} -- Vstupní model nerespektuje klidovou pózu. Výsledná kostra je přesto vygenerována správně (až na omezení volnosti pohybu v~kloubech), mírně vyčnívá z~vnitřku sítě. \\
\item \textbf{armadillo} -- Špatný výsledek, zmiňme zejména ramenní klouby, které jsou chybně umístěny do vnitřku hlavy. Problém bude patrně
                            v~dlouhých uších, z~nichž je jedno metodou vybráno jako celá hlava. Navzdory špatnému výsledku v~horní části těla lze
                            dobře interagovat s~dolními. \\
\end{itemize}
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/kostra-human-minotauro.png} 
\caption{Výsledné animační kostry modelů human, human-noise, minotauro (zleva).}
\label{fig:vysl-modely-vysledky}
\end{figure}
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/kostra-stickman-human2-armadillo.png}
\caption{Výsledné animační kostry modelů stickman, human2 a~armadillo (zleva).}
\label{fig:vysl-modely-vysledky2}
\end{figure}
Z~výsledků plyne následující pozorování. Aby byla animační kostra vygenerována správně, musí vstupní model stát přesně v~klidové póze a~jeho proporce musí
co nejvíce souhlasit s~proporcemi referenční kostry. Patrně by bylo vhodné vytvořit více referenčních koster s~různými proporcemi, přičemž by se výpočet
provedl s~užitím každé z~nich a~jako výsledek by byl vybrán ten, který je zatížen nejmenší chybou. Ta je ostatně vyčíslována již nyní v~rámci dílčích kroků 
přiřazování vrcholů kostry.

\section{Doba generování kostry}

Doba generování animační kostry pro vybrané modely byla změřena na referenčním stroji s~procesorem Intel\textregistered Core\texttrademark i5-3350P o~frekvenci 3.10 GHz 
a~8~GB RAM. Měření bylo provedeno opakovaně, v~potaz byla brána nejlepší naměřená hodnota (předpokládáme, že horší výsledek je způsobený 
například preemptivním chováním plánovače operačního systému, který rozhodl v~neprospěch našeho programu). 
Nejprve ukažme vliv počtu trojúhelníků modelu na dobu generování kostry, použijeme sítě různých rozlišení reprezentující tentýž model \textit{human}. 

\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Model}        & \textbf{Vrcholy $V$}   & \textbf{Trojúhelníky $F$}   & \textbf{Čas $T$} \\
\hline
human-low             & 2336                   & 4668                        & 656 ms           \\
human                 & 9338                   & 18672                       & 9110 ms          \\
human-mid-high        & 18674                  & 37344                       & 67727 ms          \\
human-high            & 37346                  & 74688                       & 120388   ms        \\
human-high2           & 55160                  & 110316                      & 680934   ms        \\
human-high3           & 74690                  & 149376                      & 1163010  ms        \\
\hline
\end{tabular}

V~následující tabulce prozkoumáme poměr $T / p(F)$, kde $p$ značí polynomiální funkci, kterou se snažíme popsat výpočetní složitost.
Poměry jsou normalizovány do srovnatelného řádu. Pokud naměřená data odpovídají svou závislostí zvolené funkci $p$,
pak budou hodnoty ve sloupci oscilovat kolem konstanty.

{
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Model}        & $T / F$                & $T / F^2$                   & $T / F^3$ \\
\hline
human-low             & 1.4053                 & 3.0105                      & 6.4493          \\
human                 & 4.8789                 & 2.6130                      & 1.3994           \\
human-mid-high        & 18.1360                & 4.8565                      & 1.3005            \\
human-high            & 16.1188                & 2.1581                      & 0.2890             \\
human-high2           & 61.7258                & 5.5953                      & 0.5072             \\
human-high3           & 77.8579                & 5.2122                      & 0.3489             \\
\hline
\end{tabular}
}

Strmě rostoucí hodnoty sloupce $T / F$ nenasvědčují lineární závislosti $T$ na $F$,
naopak pro kvadratickou závislost se mění poměr nejméně. 
Předpokládaná kubická složitost algoritmu příliš neodpovídá výsledkům -- nejspíše kvůli
tomu, že řešené soustavy lineárních rovnic, které měly kubickou výpočetní složitost způsobit, 
jsou ve skutečnosti velmi řídké. Výslednou závislost doby výpočtu $T$ na počtu trojúhelníků~$F$ zaneseme do grafu (viz obrázek \ref{fig:vysl-graf}).

\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{img/vysl--graf.png}
\caption{Naměřené doby výpočtu $T$ v~závislosti na počtu trojúhelníků $F$ včetně kvadratické regresní funkce $T' = 0.0515435 \cdot 10^{-6} F^2$.}
\label{fig:vysl-graf}
\end{figure}

V~další tabulce porovnáváme časy všech vstupních sítí představených v~kapitole~\ref{sec:testovaci-modely}:

\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Model}        & \textbf{Vrcholy}       & \textbf{Trojúhelníky}       & \textbf{Iterace smršťování} & \textbf{Čas}    \\
\hline
armadillo             & 34594                  & 69184                       & 9                  & 325405 ms       \\
human                 & 9338                   & 18672                       & 6                  & 9110 ms         \\
human2                & 14812                  & 29620                       & 3                  & 11601 ms        \\
human-noise           & 9338                   & 18672                       & 6                  & 9147 ms         \\
minotauro             & 11832                  & 23660                       & 6                  & 15978 ms        \\
stickman              & 3798                   & 7592                        & 3                  & 1056 ms         \\
\hline
\end{tabular}

Nesmíme zapomenout, že celková doba generování je dána kromě počtu vrcholů a~trojúhelníků vstupní sítě také jejím tvarem.
Složitý tvar sítě vyžaduje více iterací pro smršťování laplaceovským vyhlazováním, což se projevilo na vysokém čase
u~modelu armadillo. Zvyšování počtu iterací má nicméně pouze lineární vliv na výslednou dobu výpočtu kostry (jedná se v~podstatě o~opakování jedné části algoritmu).

\vspace{-0.15cm}
\section{Paměťová složitost generování kostry}
\vspace{-0.1cm}

Z~hlediska paměťové složitosti se nejedná o~zajímavou úlohu, při použití řídkých matic je velikost alokované paměti
pro výpočet lineárně úměrná velikosti vstupních dat (tj.~počtu trojúhelníků). Pouze při tvorbě matice pro maďarskou
metodu alokujeme paměť o~velikosti $M \,\times\,N$, kde $M$ a~$N$ však odpovídá pouze počtu listů prozatímní, respektive
referenční kostry. Počet listů referenční kostry je však známý ($M = 5$), jedná se v~podstatě o~konstantu, a~tak se 
opět dostáváme na lineární složitost.

U~nejkomplexnějšího modelu armadillo nepřekročila veškerá paměť alokovaná programem hranici 50~MB během generování kostry,
150~MB během vykreslování.

\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/vysl-ik-human.png}
\caption{Inverzní kinematika aplikovaná na model human.}
\label{fig:vysl-ik-human}
\end{figure}

\vspace{-0.15cm}
\section{Doba výpočtu inverzní kinematiky}
\vspace{-0.1cm}

Výpočet úlohy inverzní kinematiky probíhal v~reálném čase. Pro všechny vstupní modely byla doba výpočtu shodná, neboť používáme
shodnou kostru.

Nástroje pro přesné měření času ze standardní knihovny jazyka C++ jsou bohužel stále naimplementovány pro platformu Windows s~nedostatečným
rozlišením, proto musely být pro meření užity funkce závislé na platformě: \texttt{QueryPerformaceCounter} a~\texttt{QueryPerformaceFrequency}.

V~případě, že byly zakázány pružné segmenty, trval výpočet méně než 10~ms, s~pružnými kostmi pak 15~ms. Ukázky deformovaných modelů
nalezne čtenář na obrázcích \ref{fig:vysl-ik-human} a \ref{fig:vysl-ik-stickman}.

\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/vysl-ik-stickman.png}
\caption{Inverzní kinematika aplikovaná na model stickman.}
\label{fig:vysl-ik-stickman}
\end{figure}

\section{Srovnání s~existujícími metodami}

S~ohledem na metody prozkoumané v~kapitole~\ref{sec:met} můžeme prohlásit, že vznikla unikátní, dosud neexistující metoda,
která pro vstupní trojúhelníkovou síť humanoida generuje kostru určenou pro animaci, a~to včetně definic omezení pohybu 
v~kloubech. V~následujících několika odstavcích srovnáme vzniklou metodu a~její výsledky s~ostatními metodami popsanými v~kapitole~\ref{sec:met}.

Metoda od Straka~et~al. (kapitola \ref{subsec:met-straka}), podle které bylo vytvořeno přiřazování vrcholů referenční a~prozatímní kostry,
měla vytvořenou počáteční kostru na základě snímaných volumetrických dat a~zpracování muselo probíhat v~reálném čase.
Na~rozdíl od původní podoby byla naše část metody rozšířena o~výpočet orientace lokálního souřadnicového systému a~zkopírování
definic omezení pohybu v~kloubech.

Z~oblasti geometrických metod jsme prozkoumali metodu \textit{medial axis transform} 
a~její odhad pomocí spojení pólů Voronného diagramu. Tento přístup je na rozdíl od naší metody citlivý na zašumění
povrchových dat a~produkuje velké množství prvků skeletu.

Metoda od Au~et~al., představená v~kapitole \ref{subsec:met-au}, se stala součástí naší metody, slouží ke generování
prozatímní kostry.

Tvorba kostry spojováním význačných bodů (metoda od Ma~et~al.), kterou jsme se zabývali v~kapitole \ref{subsec:met-ma14},
na rozdíl od naší metody nemusí nikterak vstupní data iterativně smršťovat. Její složitost, nebereme-li v~úvahu preprocessing
v~podobě generování tečných koulí, je beztak těžko vyjádřitelná a~pro komplexní modely bude pravděpodobně časově srovnatelná 
s~metodou Au~et~al. Přístup spojováním význačných bodů má tu výhodu, že produkuje poměrně malý počet kostí. Zůstává však
otázkou, mají-li vzniklé kosti alespoň přibližně anatomické umístění pro animaci.

Naše metoda (podobně jako metoda od Straka~et~al.) se specializuje na tvorbu kostry humanoida, omezení volnosti pohybu v~kloubech proto byla definována napevno 
u~referenční kostry. Bez znalosti referenční kostry bychom omezení mohli aplikovat například poloautomatizovaně, kdy by uživatel 
zvolil u~vzniklých kloubů jejich typ (kulový, válcový atd.) a~limity by byly dopočítány testováním kolizí. Klouby by
se zkrátka zkusmo ohnuly do svých nejzazších mezí, kde ještě nedochází ke kolizi obalových těles sousedních kostí.
Nabízí se ale otázka, zda takto vzniklá kostra skutečně usnadní tvorbu animace, neboť se dá předpokládat,
že bude vyžadovat dodatečné úpravy, které nakonec budou možná srovnatelně obtížné s~manuální tvorbou celé animační kostry.

